\section{Análise Comportamental de Bovinos Baseada em Trajetórias Semânticas Aplicada à Pecuária de Precisão} \label{oliveira:2013}

O Sistema de Análise de Trajetórias Bovinas (SATB) desenvolvido por \citeonline{oliveira:2013} é um sistema capaz de fornecer as metodologias e tecnologias necessárias para a auxiliar o produtor rural na análise de dados de movimentação de rebanhos bovinos. Esse sistema foi desenvolvido para computadores desktop a fim de ser acessível aos produtores rurais que não possuem conexão com a internet. Para desenvolver o sistema foi utilizado a linguagem de programação Java, o BD PostgreSQL e sua extenção geográfica PostGIS, o Google Earth para a apresentação dos dados no mapa, algoritmos de mineração de dados e de enriquecimento semântico.

Para identificar o comportamento dos animais foram utilizadas três métricas de análise. Essas métricas são:
%Dentre as funcionalidades do sistema estão:
\begin{itemize}
    \item verificar o período em que cada animal permaneceu em uma determinada região; %(IB-SMoT);
    \item analisar a localização das regiões de concentração dos animais em uma área de pastagem; %(CB-SMoT e DBSCAN);
    \item encontrar as áreas de um ambiente de pastagem que foram evitadas pelos animais; %(Avoidance).
\end{itemize}

Para a análise dos dados de movimentação foi empregado a técnica de enrriquecimento semântico de trajetórias. Dessa forma, foram utilizados os seguintes algoritmos:

\begin{itemize}
    \item IB-SMoT: recebe como parâmetros de entrada o conjunto de trajetórias e a região de interesse da área de pastagem. Como saída, retorna o tempo de permanência e os lugares em que a trajetória passou. Com isso é possível saber onde, quando e por quanto tempo um animal esteve em uma determinada área; e
    \item CB-SMoT: recebe como parâmetros de entrada o tempo mínimo, velocidade limite e velocidade média do conjunto de pontos de uma trajetória específica. E como saída, retorna um ou mais conjuntos de pontos de baixa velocidade.
\end{itemize}

Para explorar as saídas do algoritmo IB-SMoT e aumentar o enriquecimento semântico das trajetórias, foi elaborado um conjunto de perguntas a serem respondidas pelo sistema. Por exemplo, ao selecionar perguntas como ``o animal foi para'' ou ``o animal esteve na sombra?'' o sistema deve retornar o dia, nome da região de pastagem que o animal esteve presente, os intervalos de tempo de permanência nessa região e o percentual do tempo de permanência em relação a duração total da trajetória. Além disso, o sistema também retorna medições de distância percorrida, duração e velocidade média das trajetórias, no entanto essas medições não são utilizadas no enriquecimento semântico.

Do mesmo modo, as saídas do algoritmo CB-SMoT foram utilizadas para identificar as regiões de concentração do animal na área de pastagem. Para isso, foi utilizado o algoritmo de agrupamento chamado DBSCAN. O DBSCAN identifica grupos de pontos baseado na densidade que é calculada utilizando um valor de distânticia em metros e um valor mínimo de pontos para formar os conjuntos. 